%% Erster Teil.

% Seite 7
\kapitel{Erstes Kapitel}

Ostwind, Wind aus dem Osten, ein mächtiger Hochdruck über
dem ganzen Kontinent. Schon zwei Juni-Wochen hielt es an.
Die alte Schlechtwetterhexe Europa strahlte in strammer
Wolkenlosigkeit. Sie tat, als wäre sie jung und gesund wie
am fünften Schöpfungstag, als wäre sie unberührt von dem
Geschöpf des sechsten Schöpfungstages, unvergiftet von den
Dünsten seiner Großhirnrinde, unverseucht von den Ba"-%
zillen seiner Gier. Als wäre nichts geschehn, so tat die Dame
Europa, und rollte frisch und naiv dahin, mit reinem Atem,
auf ihrem kleinen Platz auf der großen Kugel.

Aber was für eine Figur sie hat, die gute Alte, auch beim
besten Wetter\ausr{} Ohne Grazie spreizt sie ihre drei Beine ins
Mittelmeer, doch sie sind schmutzig geblieben trotz des klassi"-%
schen Dauerbades. Plump ist ihr Leib und man kann nicht
sehn, was Bauch ist und was Brust ist. Einst war Frankreich
ihr süßer Bauch, Deutschland ihr bit"-teres Herz, Rußland ihr
geheimnisvoller großer Arsch, zusammengewachsen mit Asien.
Jetzt sind die Linien verwischt, viele politische Fettfalten
laufen wirr über das welke Fleisch, überallhin und nirgend"-%
wohin, du kannst nicht mehr erkennen, wo diese Dame atmet
und wo sie verdaut. Mit ihrem skandinavischen Fangarm
klammert sie sich ans Eis des Nordpols, mit ihrem englischen
Fangarm verkrallt sie sich im Ozean\dopp{} wo aber ist ihr Kopf,
ihre Augen, zu schauen, und ihre Ohren, zu hören\frag{} Wer weiß%
\eingriff{eS7-1}{weiß, ] weiß},
% Seite 8
vielleicht ins Meer gestürzt, seit Äonen, untergegangen,
dahin.

Gut erhalten ist ihr Schamhügel, die Alpen, wenigstens dort,
wo noch keine Fremdenzentralen angesiedelt sind. Dort gibt
es noch Landschaften, darin das Fleisch der alten europäischen
Natur noch lebt. Dort lagert noch in versteckten Seitentälern
jene körperliche Urhülle der Natur, darin der Mensch noch
atmen kann ohne das Asthma des Verstandes, atmen kann
ohne das Asthma der Ideen und Gegenideen. Es ist der Rest
jener lebendigen Urhülle der Natur, die einst den ganzen
Ball umspannte und ihn bewahrte vor der Nacktheit im All.
In versteckten Seitentälern, über dem Boden der Erde,
hoffnungsvoll dahinkeimend, ein geheimnisvoll-heidnischer
Rest jener Urhülle der Natur, lebendiger Raum, dort ist es
noch zu spüren. So auch im Tal der Glonn.

Die Glonn liegt am Nordhang der bayrischen Alpen, in einem
kleinen südlichen Seitental des Tegernseer Tals, zwei Weg"-%
stunden vom See, zwei Wegstunden von der nächsten Post"-%
station und Fremdenstation. Die Glonn besteht aus drei
Höfen\dopp{} Zum Krallen, Zum Sennen, Zum Lori. Beim Krallen
und beim Sennen wohnen eingesessene Kleinbauern, sechs
bis zehn Milchkühe stark, der Lori ist seit fünfundzwanzig
Jahren in den Besitz norddeutscher Städter übergegangen.
Er hat seinen alten Hausnamen allmählich verloren und ist
jetzt fast nur noch unter dem Namen seiner städtischen Be"-%
wohner bekannt, als Hersehof. Er liegt ein wenig abseits vom
Krallen und vom Sennen, am tiefsten bergwärts in der
Glonn. Nach Süden ist dann diese kleine Landschaft zu Ende,
ein paar steile Bergwiesen noch, danach Wald und Latschen
und Geröll und Fels, meist im Schnee oder im Reif oder im
% Seite 9
Nebel, wenn nicht gerade ein kontinentaler Hochdruck auch bis
hierher gedrungen ist.

Dies ist Lea Herses Heimat. Oder, wie die Schulkinder ihre
ersten Liebesbriefe adressieren\dopp{} Lea Herse, Hersehof, Glonn,
Alpen, Europa, Erde, Welt.
\abstand{}
Sie trat aus dem Haus und pfiff ihrem Hund. In ihrer
Jackentasche kollerte ein dickes Stück Schinken, frisch herunter"-%
gesäbelt, ohne Einwickelpapier, gegen einen alten Militär"-%
revolver, der mit sechs Schüssen geladen war.

Der Wolfhund Maffa, ein Greis von vierzehn Hundejahren,
lag auf der andern Seite des Hersehofs in der Mittagsonne.
Er überhörte mürrisch den Pfiff, der mit einem kleinen Echo
aus dem Berg zu ihm drang. Um diese Stunde pfiff man ihm
nicht, es war die Stunde der Reste-Fresserei, Maffas großer
Leidenschaft, vollzogen an den Katzenschüsseln, am Pferde"-%
bottich, am Hühnertrog. Auf die eigene Schale mit Reis und
Kalbsknochen konnte ein alter Herse-Hund verzichten, aber
die Reste der andern Herse-Tiere mußte er haben, was es
auch war, rohe Kleie, alte Fischköpfe, verfaulte Rübenstrunke,
er hätte sich ohne dieses Zeug den ganzen Tag über so be"-%
fangen gefühlt wie ein Städter, der seine Tageszeitung nicht
gefressen hat.

Erst nach dem fünften Pfiff gab er es auf. Er stellte sich gäh"-%
nend hoch und warf einen verzweifelten Blick auf den Trog,
der noch immer von dreißig Hühnern umstellt war. Dann
schlenkerte er verdrossen zu seiner jungen Herrin und ver"-%
drossen hinter ihr her\dopp{} die Herse-Wiese entlang zum oberen
% Seite 10
Herse-Gatter, durch das obere Gatter zur Mooswiese, über
die Mooswiese hinauf zum Herse-Wald, der außerhalb der
Umzäunung gelegen war.

Kurz vor dem Waldrand, unter dem alten Kruzifix auf der
Mooswiese, lag Terese Nüll, die frisch importierte Kusine
aus der Stadt. Lea sah den farbenprächtigen Fleck schon vom
Gatter aus. Sie ärgerte sich schon von weitem über die
knallige Hingegossenheit, mit der sich ihre Kusine in die Land"-%
schaft drapiert hatte. Es war die übertriebene Natürlichkeit,
mit der sich alle Städter der Natur entgegenstreckten, ohne zu
fühlen, daß diese Aufdringlichkeit der Natur unangenehm
war\dopp{} aber daß auch Terese Nüll den Takt der Landschaft
verfehlte, war besonders schlimm.\looseness=1

War es nicht zum Heulen, daß diese Schwärmerin im laden"-%
blauen Leinen von morgen ab den Hersehof verwalten sollte\frag{}
Das also war die Herrin über Leas Haus und Land und
Getier für Monate, für Jahre vielleicht\frag{} Es war zum Heulen,
aber es gab kein Zurück mehr, die große Expedition stand
startbereit, nur keine Schwachheiten am Start. Es war ja
ein Glück, daß Terese Nüll gerade frei war und die Verwaltung
des Hofs auf unbestimmte Zeit übernehmen konnte.

Lea schob sich freundlich an die Hingegossene heran.

\aa{}Schöner Tag, was\frag{}\ae{}

\aa{}Märchenhaft.\ae{}

Terese wälzte sich auf die Seite und blinzelte verzückt zu ihrer
Kusine empor. Sie war einunddreißig, fünf Jahre älter als
Lea. An Lebenserfahrung dünkte sie sich tausend Jahre älter
als Lea. Die wußte überhaupt nichts vom Leben außerhalb
der Glonn. Die war durch die Zurückgezogenheit ihrer Mutter
fast nie in die Stadt oder unter die Menschen gekommen. Tante
% Seite 11
Daniela hatte sich an ihrem Kind versündigt, das stand bei
der jüngeren Generation der Familie fest. Lea galt als ein
wenig zurückgeblieben bei ihren städtischen Vettern und Basen.

Trotzdem fühlten sie alle, wenn sie zu kurzem Besuch in die
Glonn kamen, eine seltsame Neugier nach Leas Dingen,
während Lea nicht im geringsten neugierig war nach ihren
städtischen Dingen. So auch jetzt. Während Lea neben Terese
Halt machte und ruhig über sie hinweg ins Tal sah, musterte
Terese interessiert die Toilette zu ihren Häupten.

Warum hatte sich Lea nach dem Mittagessen umgezogen,
obwohl kein Besuch zu erwarten war\frag{} Das hatte sie von ihrer
Mutter geerbt, das kannte man. Tante Danielas fünfmaliger
Umzug pro Tag, auch wenn jahrelang kein Besuch im Herse"-%
hof empfangen wurde, war in der Familie sprichwörtlich
geworden\dopp{} Stallhose, Reitkleid, Stallhose, Teekleid, Stall"-%
hose, Abendkleid. Und warum gerade dieses blendende Weiß,
zehn Tage nach dem Begräbnis der Mutter\frag{} Extra\frag{} Echt
\aa{}hersisch\ae{}\ausr{} Mißtrauisch blickte Terese auf die champagner"-%
farbenen Strümpfe und sah sie hoch oben in einer champag"-%
nerfarbenen Schlupfhose verschwinden.

\aanah{}Warum so elegant, Leachen\frag{}\ae{}

\aanah{}Wieso\frag{} Mein Tenniskleid vom vorigen Jahr.\ae{}

\aanah{}Wohin damit\frag{}\ae{}

\aa{}In den Wald, Maffa totschießen.\ae{}

\aa{}Im Ernst\frag{}\ae{}

Terese setzte sich mit einem Ruck hoch.

\aa{}Hab ichs Dir noch nicht erzählt\frag{}\ae{}, fragte Lea kühl.

Sie wußte ganz genau, daß sie es Terese noch nicht erzählt
hatte. Alle Dinge, die mit ihrer großen Expedition zusammen"-%
hingen, behielt sie bis zur letzten Minute für sich.

% Seite 12
\aa{}Der Krallenpeter hat doch schon gestern das Grab gegraben,
ganz hoch oben, bei der Grenztanne, es ist alles bereit.\ae{}

Terese starrte mit entsetzten, blauen Glotzaugen auf Maffa,
der sich neben seiner Herrin auf die Hinterhand gesetzt hatte.

\aa{}Und Du mußt ihn selbst erschießen\frag{} Steht das im Testament\frag{}\ae{}
Sie witterte überall eine Apartität Tante Danielas.

\aa{}Du bist ja verrückt\ae{}, sagte Lea. \aa{}Im Testament stehn andere
Dinge, keine solchen Kinkerlitzchen, die Du glaubst.\ae{}

\aa{}Bitte, laß es, Leachen, laß ihn mir, ich will ihn gut pflegen,
den armen Kerl.\ae{}

\aanah{}Ach was\ausr{} Daß Du ihn gut pflegen willst, glaub ich Dir. Er
würde trotzdem den ganzen Tag am Gatter sitzen und nach
mir heulen. Er ist seit seiner Geburt bei mir\punkte{} Besser so,
Maffa, was\frag{}\ae{}

Maffa wedelte freudig mit dem Schwanz, dann lugte er
wieder gespannt ins Tal. Schon verschwammen vor seinen
Augen die Linien der Landschaft, doch er konnte noch jene
Stelle dort unten ahnen, wo sich das Hühnervolk um den Trog
drängte. Er sog nervös die Luft auf, aber er bekam nichts
in die Nase. In jungen Jahren hätte er bis hierher gewittert,
ob es dort unten um Fleischreste oder um Fischreste ging, jetzt
bekam er nichts mehr in die Nase. Nur ganz schwach den Dunst
seiner nahen Herrin, aber das war keine Neuigkeit für ihn,
das war sein Lebenselement wie Luft, Wasser, Erde.

\aa{}Ja, ja\ae{}, sagte Lea, \aa{}das Grab ist ein wenig zu klein geraten,
weil so dicke Wurzeln kamen, das ist dumm, ich muß ihn zu"-%
sammenrollen.\ae{}%
\eingriff{eS12-1}{zusammenrollen.\ae{} ] zusammenrollen\ae{}.}

Terese hielt sich die Ohren zu, entsetzt über soviel Roheit, und
kreischte auf, als hörte sie schon den Schuß. \aa{}Schrecklich,
schrecklich\ausr{}\ae{}

% Seite 13
\aa{}Na für Dich doch nicht, Du blödes Huhn\ausr{}\ae{}

\aa{}Bitte nicht in meiner Nähe\ausr{}\ae{}

\aa{}Keine Angst\ausr{} Du merkst nichts davon. Zum Tee bin ich
zurück\punkte{} Komm, Maffa, komm\ausr{}\ae{}

Sie schritt weiter, empor zum Wald, Maffa hinterher.

Das Loch, das der Krallenpeter ausgeworfen hatte, war
wirklich zu klein. Es enttäuschte, wie jedes offene Grab ent"-%
täuscht. Ein Grab sollte keine gewöhnliche Grube sein, dachte
sie, ein Grab sollte tief hinunter reichen, tief bis zum Mittel"-%
punkt der Erde hinunter, auch wenn es nur ein ordinäres
kleines Hundegrab war. Aber das Begräbnis kam später.
Vorerst mußte sie sich ganz darauf einstellen, Maffa auf die
beste Weise zu töten. Sie hatte ihren festen Plan.

Zuerst gab sie ihm das dicke Stück Schinken aus der Jacken"-%
tasche. Sie warf es ihm in hohem Bogen zu, fang, Maffa,
fang. Aber Maffa war kein gewandter Fänger mehr, er ließ
das kostbare Stück auf den Boden klatschen, ehe er sich langsam
und erstaunt darüber hermachte. Dann wollte sie ihn ermüden,
indem sie ihm kleine Äste schleuderte, bring, Maffa, bring.
Aber Maffa war ohne Lust beim Spiel, er schleppte die in"-%
teressantesten Schleudergeschosse nur aus altem Anstand
zurück. Schließlich legte sie sich neben die frische Grube aufs
Laub und simulierte Müdigkeit und Mittagsschlaf. Vielleicht
half das, vielleicht schlief er so am schnellsten ein. Denn sie
hatte sich vorgenommen, ihn im Schlaf zu erschießen. Wenn
er ganz in sich selbst hineingerollt war, wenn die Welt bereits
von ihm gegangen war, ein kurzer Knall zwischen Schlaf und
Tod, das war das beste.\looseness=-1

Tatsächlich wirkte ihr Trick. Er legte sich friedlich neben sie
und schien einschlafen zu wollen. Sie kratzte ihn sanft an seiner
% Seite 14
Lieblings-Kratzstelle im Kreuz. Doch es dauerte noch eine
Ewigkeit, bis er nicht mehr wedelte und nicht mehr blinzelte,
bis er ganz in sich selbst hineingerollt war, bis der Revolver
gezogen werden konnte.
\abstanddrei{}
Das Vorspiel zu dieser kleinen Hunde-Tragödie im Herse-%
Wald lag weit zurück. Es war gespielt worden am 29. Sep"-%
tember 1901, die Szene war die Gruttenhütte im Kaiser"-%
gebirg gewesen, die Spieler Leas Mutter und Leas Vater.

Frau Daniela Herse hatte damals noch Daniela Oldenkott
gehießen und die Durchquerung des Kaisergebirgs über die
Steinerne Rinne und das Ellmauer Tor hatte damals noch
als schwierige alpine Tour gegolten. Tatsächlich war es für
ein fünfundzwanzigjähriges Ding von der Wasserkante eine
Leistung gewesen, diese Tour auf Daniela Oldenkotts Art
durchzuführen\dopp{} ohne Training, ohne Führer, allein. Aber der
Hauptspaß war gewesen, daß die Eltern Oldenkott der Schlag
getroffen hätte, hätten sie eine Ahnung gehabt, was damals
von ihrer Tochter als geheimer Abschluß einer Italienreise
selbständig unternommen worden war. Die Eltern hätte der
Schlag getroffen und den Onkel und die Tante, von denen
Daniela Oldenkott in den Schnellzug Bozen-Hamburg ver"-%
frachtet worden war, hätte ebenfalls der Schlag getroffen\dopp{}
das war der Hauptspaß jener Tour gewesen, denn es war die
Zeit der ersten Korsett-Revolution der jungen Mädchen.\looseness=1

Stolz und erhitzt ruhte Daniela Oldenkott um die Mittagszeit
jenes Septembertags in dem kleinen Geröllfeld unterhalb
des Ellmauertors, nachdem sie die Hauptschwierigkeit der
% Seite 15
Tour, die plattigen Wandstufen der Steinernen Rinne,
glücklich hinter sich hatte. Hier war der Blick nach Süden,
nach den Gletschern und nach den Keesen der Zentrale,
noch von den letzten Stufen des felsigen Tors versperrt. Doch
gewaltig genug stürzten rechts und links von der romantischen
Ausreißerin die Wände des Predigtstuhls und der Fleisch"-%
bank in die Tiefe. Daniela hatte das Gefühl, allein auf der
Welt zu sein, eine einsame Heldin auf totem Mond, siegreich
über die Götter, abgesondert von den Menschen -- bis plötzlich
aus dem senkrechten Gestein des Predigtstuhls ein mensch"-%
licher Ruf zu ihr drang. Das gab eine kleine Ernüchterung.
Vor den Augen eines Menschen, der in jenen gewaltigen
Abstürzen steckte, zerschmolz ihr stolzer Höhenweg zu einer
Alten-Leute-Promenade. Dennoch war sie begeistert von der
Kühnheit des Rufers, sie nahm ihr Glas und tastete das
Gemäuer zu ihrer Rechten ab.

Lange Zeit bekam sie nur Fels ins Glas, glatten Fels und
zerklüfteten Fels, nassen Fels und ausgedörrten Fels, weißen
und roten und schwarzen und gelben Fels, dann eine tiefe
Schlucht, einen senkrechten Kamin, ein Seil-Ende, das zu
einer kleinen Geröllstufe in diesem Kamin herabpendelte,
endlich einen Menschen, der neben dem Seil-Ende an der
Kaminwand lehnte. Ein junges Männergesicht, das sie plötzlich
zum Greifen nah ins Glas bekam.

Sie hätte dieses Gesicht mit dem Glas abtasten können, aber
sie scheute sich, in die übermenschliche Einsamkeit jenes Men"-%
schen einzudringen, während er ahnungslos vor sich hin döste
im heiligen Glotzen des müden Pioniers. Sie setzte schnell das
Glas ab und machte sich wieder auf den Weg.

% Seite 16
Als nach einigen Minuten der Ruf wieder kam, fühlte sie, daß
der Mensch in dem schwarzen Riesenkamin nach ihr rief. Sie
stoppte und erschrak. War es ein Hilferuf\frag{} Wie hätte sie hier
Hilfe bringen können\frag{} Sie rief ein schrilles Wie zurück, Wie --
Wie -- Wie, aber sie verstand die Antwort nicht, das Echo über"-%
schlug die Worte von allen Seiten her.

Erst als der Mensch im Kamin hinter jedes Wort eine lange
Pause setzte, um das Echo abklingen zu lassen, konnte sie ver"-%
stehn. Ob sie den Schlüssel zur Gruttenhütte hätte\frag{} Natürlich,
die Gruttenhütte war ihr Ziel für diese Nacht, sie hatte sich den
Schlüssel in der Talstation verschafft, sie schrie ein verwirrtes Ja
zurück, Ja -- Ja -- Ja hallte es von der Fleischbank wider,
und floh.

Es dämmerte schon, als sie vor der Gruttenhütte Schritte
hörte. Sie hatte die Hütte längst instand gesetzt, alle Türen
und Läden waren geöffnet, der Schmutz der letzten Besucher
war weggekehrt, sie hatte sich gewaschen, sie hatte das Hütten"-%
buch studiert, sie hatte sich schon zur Genüge an ihrer Ein"-%
samkeit erbaut, Holz war gespalten und Feuer war gemacht
und Tee war gekocht, als endlich jener Mensch anmarschiert
kam.

\aa{}Großartig\ae{}, sagte er, während er in der kleinen Küche seinen
Rucksack abwarf und sich mühsam das riesige Seil, das er in
losen Schlingen umgehängt hatte, über den Kopf zog. \aa{}Ich
hätte sonst ins Tal tippeln müssen -- ich hab nämlich keinen
Schlüssel für diese Hütte -- großartig -- Himmelherrgott"-%
sakrament, geh runter, altes Biest~--\ae{}

\aa{}Darf ich Ihnen eine Tasse Tee anbieten\ae{}, sagte Daniela und
stierte ihm, ohne es sich bewußt zu werden, ununterbrochen
ins Gesicht.

% Seite 17
\aa{}Nur her damit\ausr{}\ae{} Er plumpste am Tisch nieder und trank drei
Tassen von ihrem Tee.

Er dankte ihr nicht, er beachtete sie nicht, er war noch völlig
benommen und ausgepumpt von seiner Fahrt. Er mochte
ungefähr in ihrem Alter sein. Die kastanienroten Bartstoppeln
zeigten an, daß er mindestens schon eine Woche lang nicht
mehr unter Menschen gekommen war.

Erst als es dunkelte und sie die Lampe richtete, riß er sich zu"-%
sammen und torkelte mit seinem Rucksack aus der Küche. Sie
hörte ihn lange Zeit im oberen Stockwerk herumpoltern.
Aber zum gemeinsamen Abendessen trug er ein frisches Hemd
zu seiner weiten langen abgescheuerten Manchesterhose, er
war wieder ganz bei sich, seine Ausgepumptheit war wie
weggeblasen.

Auch Danielas Müdigkeit war weggeblasen, sie horchte hinge"-%
rissen auf seine Erzählungen, während sie mit ihm am Küchen"-%
tisch saß. Die Vorräte aus den beiden Rucksäcken wurden
zusammengetan\dopp{} Sardinen, Speck, Reis, gedörrte Pflaumen,
Pumpernickel, Kognak, Tee.

Der dunkle Kamin, den sie gesehn hatte, war der Bot"-zong-%
Kamin gewesen. Schon vor sechs Jahren zum erstenmal bis
zum nördlichen Vorgipfel des Predigtstuhls durchstiegen,
aber erst heute zum erstenmal im freien Aufstieg bis zum
südlichen Hauptgipfel bezwungen. Das Seil, das sie dort in
der Ecke sah, war vierzig Meter lang. Menschen, die mit einem
bezahlten Führer gingen, waren Schweine. Auch Italien"-%
reisende waren Schweine. Mit Ausnahmen natürlich, mit
großartig blonden Ausnahmen. Kletterschuhe waren eine
Selbstverständlichkeit. Es gab Alltagsmenschen und Höhen"-%
menschen. Speck und Sardinen waren der beste Touren"-%
% Seite 18
proviant. Chemie war ein sehr interessantes Studium, ein
weites Feld, die Professoren waren Schweine. Der größte
deutsche Dichter hieß Heinrich von Kleist. Älter als dreißig
Jahre sollte ein anständiger Mensch überhaupt nicht werden.
Die Hamburger waren Spießer mit Krämergeist. Mit Aus"-%
nahmen natürlich, mit großartig blonden Ausnahmen. Er
selbst hieß Anton Pasternak und stammte aus Franken. Die
Franken waren Schweine. Mit Ausnahmen natürlich, mit
kastanienroten Ausnahmen. Der größte lebende Mensch war
Fritjof Nansen. Wenn im freien alpinen Gelände Einbruch
von Nebel zu erwarten war, dann legte man sich grellrote
Markierungsblätter. Man legte sie an möglichst markanten
Stellen unter Steine, alle zehn Meter etwa, um sich den
Rückzug zu sichern. Die schönste Oper war Aida. Die Pfote,
die er ihr zum Gutenacht reichen mußte, war wund, zerfetzt
vom Gestein, doch das war bei allen anständigen Menschen
so, denn nur Huren, männliche oder weibliche Huren, trieben
Maniküre, Gutenacht.

Gutenacht. Sie lag begeistert in ihrem Bett im kleinen Damen"-%
raum der Gruttenhütte und dachte über alle diese Dinge nach.
Eine neue Welt tat sich wunderbar vor ihr auf, aber was
männliche oder weibliche Huren war, wußte sie nicht. Durch
die heuchlerischen Formen der Jahrhundertwende, durch die
strengen Formen ihres puritanischen Elternhauses, vor allem
durch eine fast krankhafte Scheu vor dem Gekicher ihrer Freun"-%
dinnen, wenn von Liebesdingen die Rede war, war sie noch
völlig naiv geblieben. Wäre sie Katholikin gewesen, sie hätte
keine unkeuschen Gedanken beichten können. Wie ein verirrtes
Enzian im Gemüsegarten war sie das seltene und ein wenig
komische Exemplar geistiger Unbeflecktheit inmitten ihrer
% Seite 19
tuschelnden Freundinnen. Wohl ahnte sie geheime Dinge
zwischen Weib und Mann, aber sie schob ihre Neugier von sich,
wo immer sie auf das purpurne Geheimnis stieß. Manchmal
fühlte sie, daß ihre Freundinnen hinter ihrem Rücken über
sie lachten und sie für zurückgeblieben hielten in irgend einem
wichtigen Punkt des Lebens, aber sie fühlte sich bei allen
Sports und bei allen Tanzereien, durch ihren natürlichen
Witz und durch die vielen Anträge, die sie zurückweisen konnte,
allen diesen Kicher-Freundinnen und Tuschel-Freundinnen
so weit überlegen, daß sie das seltsame Geflüster hinter ihrem
Rücken schnell verdrängte, so oft sie es zu spüren bekam. So
kam es, daß sie nicht verstand, was manikürte männliche oder
weibliche Huren waren. So kam es auch, daß sie keine große
Angst empfand, als nach einer halben Stunde die Tür neben
ihrer Bettstatt leise geöffnet wurde und der herrliche fremde
Felskletterer in das dunkle Zimmer trat.\looseness=1

\aa{}Ich wollte nur nochmal sehn, ob Sie gut untergebracht sind
in diesem geheimnisvollen Damenraum\ae{}, sagte der Student
der Chemie Anton Pasternak.

\aa{}O ja, danke\ae{}, erwiderte Fräulein Daniela Oldenkott, die
Ausreißerin aus dem Schnellzug Bozen-Hamburg.

\aa{}Haben Sie genug Decken\frag{}\ae{}

\aa{}Danke, ja.\ae{}

\aa{}Es wird sehr kalt werden.\ae{}

\aa{}Besten Dank.\ae{}

\aa{}Ich hab nämlich noch eine Masse Wolldecken gefunden\ae{}, kam
es durch die Dunkelheit.

\aanah{}Ach was\frag{}\ae{}

\aa{}Im Führerraum. Dort liegt noch ein ganzes Lager voll. Soll
ich welche bringen\frag{}\ae{}

% Seite 20
\aa{}Nein, danke.\ae{}

Ihre Stimme versagte nun doch ein bißchen. Er sprach in so
zartem Ton, ein wenig bebend, ganz anders wie zuvor in der
Küche. Sie hörte, daß er verliebt war, und sie war entzückt da"-%
von. Aber sie erschrak, als sie ihn näher auf ihr Lager zutreten
hörte. Sie spürte plötzlich durch das Dunkel, daß er nackt war.

\aa{}Noch ein wenig plaudern schadet doch nicht\frag{} Oder\frag{}\ae{}

\aa{}Nein, nein~--\ae{}

\aa{}Sagen Sie nur ganz offen, wenn ich gehn soll\frag{}\ae{}

\aa{}Nein, nein~--\ae{}

\aa{}Ich verschwinde auf der Stelle, wenn Sie es wünschen\frag{}\ae{}

\aa{}Nein, nein, warum denn~--\ae{}

Er stand über sie gebeugt, ohne sie zu berühren, und schwieg.
Da fühlte sie, daß jetzt die Reihe an ihr war, und sie schlang
mutig ihre Arme um ihn.
\abstanddrei{}
Erst seit dem Tod ihrer Mutter wußte Lea Herse, wer ihr
Vater war. Sie verübelte es ihrer Mutter ein wenig, daß
dieses Lügengewebe des Hersehofs nicht schon längst zerrissen
war. Sie erinnerte sich jetzt ganz deutlich, daß die Mutter in
den letzten Jahren oftmals angesetzt hatte, das Geheimnis zu
lüften. Wenn der Schnee hoch gelegen war in der Glonn und
der Gang um das Haus wie zwischen Festungswällen lief,
wenn die Geburt eines neuen Füllen oder die Abreise eines
lästigen Besuchs den Abend zwischen den zwei Frauen intimer
gemacht hatte, oftmals hatte Frau Daniela Herse zu irgend
einer Beichte angesetzt. Aber immer wieder hatte sie abge"-%
brochen. Was mochte sie abgehalten haben\frag{}

% Seite 21
Ach, sie hatte zu den Müttern gehört, die das weiche Gewebe
ihrer Babies nicht vergessen können und die noch an ihren
erwachsenen Kindern das weiche Baby-Gewebe zu verspüren
glauben, auch wenn die Babies längst härter gewebt sind als
sie selbst. Sie hatte der Unverwundbarkeit ihrer Tochter nicht
getraut. Sie hatte gewartet und gewartet, bis es zu spät
gewesen war. Genau wie sie mit ihrer Blinddarmoperation
gewartet hatte, bis es zu spät gewesen war\dopp{} schon im April
und Mai hatte sie ständig über Schmerzen geklagt, aber noch
am Tag vor Durchbruch und Tod hatte sie ihren Hengst Carlo
geritten statt zum Arzt zu gehn.\looseness=-1

Jetzt mußte Lea alle diese wichtigen Dinge und brennenden
Dinge und doch auch für ihre Generation ein wenig lächer"-%
lichen Dinge aus dem dicken Brief zusammenlesen, den Frau
Daniela Herse in einer bedrängten Stunde aufgeschrieben
hatte, um ihn der Tochter außer dem Hersehof und einem
kleinen Betriebskapital in Pfandbriefen zu hinterlassen.

Nach ihren zwei Hochzeitstagen auf der Gruttenhütte hatte
Daniela Oldenkott weder ihren Vater noch ihre Mutter ins
Vertrauen gezogen, sondern ihre Patentante, die ältere
Schwester ihrer Mutter, Fräulein Lily Gezelle. Die war
damals in der ganzen Familie Oldenkott-Gezelle-Nüll ge"-%
fürchtet und belächelt gewesen als überspannte alte Jungfrau
und als eine der ersten Sozialistinnen inmitten einer bomben"-%
sicheren Krämerzeit. Zu ihr war Daniela Oldenkott gelaufen,
als sie sich nach ihrer Heimfahrt nach Hamburg geschwängert
fühlte. Fräulein Lily Gezelle hatte zuerst ein krasses Donner"-%
wetter losgelassen, nicht gegen Daniela, sondern gegen die Heu"-%
chelei der ganzen Familie, dann hatte sie sich mit ihrer Nichte
auf die Bahn gesetzt und war mit ihr nach München zurückge"-%
% Seite 22
dampft. Den Eltern war vorgeschwindelt worden, Daniela
müßte auf Einladung der Outsider-Tante und zu deren Gesell"-%
schaft ein paar wichtige Wagner-Opern in München hören.

Aber die Expedition zu Lohengrin und dem Fliegenden Hol"-%
länder war gescheitert. Man hatte zwar sofort Anton Paster"-%
naks Adresse im Studentenverzeichnis der Universität gefun"-%
den, aber als er beim ersten Stelldichein ziemlich fremd getan
hatte, war es um Daniela geschehn gewesen. Keine Macht der
Welt hatte sie zu einem zweiten Zusammentreffen und zu
einer klaren Aussprache mit ihrem Helden bewegen können.
Vielleicht war es nur seine Ahnungslosigkeit gewesen und seine
Scheu in der fremden Hotelhalle, vielleicht war er in dem
steifen Kragen noch der gleiche Mensch gewesen wie in der
verschabten Manchesterhose, ihr immer noch zugetan wie
zwischen Fels und Kar\dopp{} aber ihr Stolz hatte sich durch seine
zurückhaltende Art zu einer Mauer aufgeworfen, die auch
Fräulein Gezelles tagelanges Gekeif nicht mehr hatte stürmen
können. Nein, sie wollte ihn nicht mehr sehn, sie wollte sich
ihm nicht aufdrängen, sie wollte sich nicht an ihn hängen,
das war ihr letztes Wort gewesen.

Und sie hatte ihn nicht wieder gesehn. Erst als Fräulein
Gezelle den verkrampften Stolz ihrer Nichte als Tatsache
hingenommen hatte, hatte sich ihr glänzendes Outsidertum
bewähren können und ihr glänzendes Organisationstalent,
darauf Daniela vertraut hatte. Noch in München war ein
Windhund von verabschiedetem Kavallerie-Offizier aufge"-%
gabelt worden, Herr Karl Herse, der kurz darauf Daniela
Oldenkott in Brüssel geheiratet hatte, um sich sofort nach der
Trauung wieder von ihr scheiden zu lassen. Die dicke Ab"-%
findungssumme hatte Fräulein Gezelle durch telegraphischen
% Seite 23
Verkauf einiger ihrer Seefahrts-Aktien beschafft. Sämtliche
Mitglieder der Familie Oldenkott-Gezelle-Nüll hatten aufs
tiefste Danielas Ehe-Skandal beklagt, doch waren ahnungs"-%
los geblieben. Auch Anton Pasternak war ahnungslos ge"-%
blieben und hatte nie mehr ein Wort von seiner großartig
blonden Dame aus dem Damenraum der Gruttenhütte
gehört.

Das Kind, das dann im Hersehof von der geschiedenen Frau
Daniela Herse geboren wurde, hatte einen Vater und einen
Vaternamen gehabt. Fräulein Gezelle war zur Geburt dieses
neuesten Patenbabys angefahren gekommen, um ihm noch
ein paar Monate lang mit tiefer Freude das Ärschchen einzu"-%
pudern, kurz danach war sie gestorben. Herr Herse war im
Weltkrieg gefallen, ohne Frau Herse noch einmal gestört zu
haben. So hatte sie ihre Lüge durchgehalten und ihren Stolz
gerettet. Tausend miserable Tricks hatte sie dazu gebraucht,
aber tausend bunte Märchen hatte sie der Tochter von dem
toten Vater erzählen können.

Auch der Militärrevolver, den Lea in der Jackentasche trug,
um Maffa zu erschießen, war einer von diesen vielen Tricks.
Die Mutter hatte ihn stets als Andenken an den toten Vater
ausgegeben, vom Regiment der Witwe zugesandt. Es war
alles Lüge gewesen, Lüge und Stolz, ein bißchen Melan"-%
cholie und ein bißchen Lächerlichkeit und viel Lüge und viel
Stolz. Leas Vater lebte, er leitete eine große chemische Gesell"-%
schaft in Berlin, sie hatte sich schon ein Bild von ihm verschafft
und seine Züge studiert, in einer illustrierten Zeitung hatte sie
ihn gesehen\dopp{} Herrn Professor Doktor Anton Pasternak, einen
der leitenden Köpfe der chemischen Industrie, im Kreis seiner
Familie\punkte{}

% Seite 24
Maffa war eingeschlafen, es war Zeit. Der Hersehof war in
Verwaltung gegeben, die geerbten Pfandbriefe waren flüssig
gemacht und reichten aus, die Expedition in die Stadt des
Vaters auf lange Sicht zu finanzieren -- auch Maffa mußte
daran glauben, was war dabei\ausr{} Sie zog leise den Revolver
und entsicherte ihn mit einem dünnen Knack. War es nicht die
einfachste Sache der Welt\frag{} War es nicht lächerlich, schon bei
den ersten Vorbereitungen für die große Fahrt schwach zu
werden\frag{} Sie drückte ab.

Sie drückte ab, doch es war ein grausamer Fehler gewesen,
daß sie nicht zuvor den Krallenpeter um Rat gefragt hatte,
wohin der Schuß gehn mußte. Nachdem sie es verworfen
hatte, Maffa mit Blausäure zu vergiften, hätte sie wenigstens
wissen müssen, daß ein blitzschneller Tod nur durch einen guten
Schuß hinters Ohr zu erwarten war. Aber sie schoß nach eigener
Berechnung, sie schoß von oben her durch die Stirn. Der alte
Hund sprang hoch und stand vor ihr, er spreizte zitternd die
Vorderhand, aus seiner Nase floß Blut, er starrte mit großen
Augen auf seine Herrin. \aa{}Maffa, Maffa, mein Maffa, mein
einziger Maffa\ae{}, schrie sie entsetzt und warf die Waffe weit
von sich, aber die heilige Sekunde zwischen Schlaf und Tod
war schon zerschossen. Maffa blieb zitternd stehn, er begann
zu röcheln, er sah sie mit vollem Bewußtsein an. Sie sank
dicht vor ihm auf den Waldboden und wimmerte ihm hilf"|los
entgegen. \aa{}Maffa, Maffa, Maffa, Maffa\ae{}. Bis er endlich mit
der Hinterhand einknickte und sich langsam umlegte und die
vier alten Beine zu strecken begann.
\abstand{}
% Seite 25
Terese Nüll wartete seit dem Schuß, der durch die stille Glonn
gedröhnt war, mit Ungeduld auf die Rückkehr ihrer Kusine.
Sie hatte sich bereits eine Menge Trostworte zurechtgelegt.
Da sie schon zwei auseinandergegangene Verlobungen er"-%
litten hatte, hielt sie sich für eine Autorität in tragischen
Dingen. Sie freute sich schon darauf, ihrer süßen kleinen
Kusine mit literarischer Überlegenheit zeigen zu können,
wie man solch ein trauriges Ding dreht.

Nach zwei Stunden wurde es ihr zu dumm. Sie lief in den
Hof hinab, Tee zu trinken. Nana servierte den Tee mit bösem
Gesicht. Nana war schon seit Leas Geburt im Hersehof
bedienstet, man konnte nicht unterscheiden, ob ihr böses Ge"-%
sicht noch zur allgemeinen Trauer über Leas Abreise gehörte
oder ob es schon auf den speziellen Fall, daß der Tee ohne
Lea genommen wurde, zugeschnitten war. Jedenfalls fühlte
Terese Nüll Unbehagen, als sie allein vor dem Tee saß, sie
bereute ihre Treulosigkeit und packte Tee und Toast auf Tante
Danielas japanisches Lackbrett, um zur Mooswiese zurück"-%
zupilgern. Kaum war das Picknick auf einer hübschen bunten
Decke unter dem Christus aufgestellt, da kam Lea aus dem
Wald herabgeschlenkert.\looseness=1

Als wäre nichts geschehn, so schlenkerte sie daher. Nach Maffas
Begräbnis war sie bergwärts gelaufen, bis zu der kleinen
Quelle in dem kühlen Graben, wo die Glonn entsprang.
Dort hatte sie sich ausgeheult und dann die Tränen abge"-%
waschen. Jetzt war nichts mehr zu sehn. Die Lider waren
abgeschwollen. Nur in den blauen Augensternen zündelte ein
kleines Flämmchen, ein feindseliges schlimmes kleines Flämm"-%
chen, das Terese Nüll warnte vor allzu eifrigem Zuspruch.

\aa{}Na\frag{}\ae{} Sie plumpste munter ins Moos. \aa{}Hast Du Dich unter"-%
% Seite 26
dessen gut mit Jesus Christus unterhalten\frag{}\ae{} Sie zog einen
weißen Kamm aus der Jackentasche und kämmte sich. Ihr
Haar war ziemlich in Unordnung geraten. Als einziges Mit"-%
glied der Familie Oldenkott-Gezelle-Nüll hatte sie kastanien"-%
braunes Haar mit rötlichem Schimmer, die eisblauen Augen
der Oldenkotts, doch fremdes kastanienbraunes Haar.

Terese goß den Tee ein, ohne aufzublicken.

\aa{}Hast Du alles so schön drapiert\frag{}\ae{}, sagte Lea und strich sich
durchs Haar, daß es nur so knisterte.

\aa{}Noch ganz heiß\ae{},\eingriff{eS26-1}{heiß\ae{}, ] heiß,\ae{}} sagte Terese, \aa{}glänzend erraten.\ae{}

\aa{}Sehr malerisch drapiert\ausr{} Das ist die Hauptsache.\ae{}

\aa{}Zucker\frag{}\ae{}

\aa{}Nein, danke.\ae{}

\aa{}Zitrone\frag{}\ae{}

\aa{}Danke.\ae{}

\aanah{}Trinkst Du keinen Tee\frag{}\ae{}

\aa{}Später vielleicht.\ae{}

\aanah{}War es schlimm\frag{}\ae{}

\aanah{}Vorbei ist vorbei.\ae{}

\aanah{}Aber ein schönes Brot darf ich meinem Leachen streichen\frag{}\ae{}

\aa{}Sag doch nicht immer Leachen\ausr{} Sowas Blödes\ausr{} Leachen\ausr{}
Du sagst Leachen und Deine Mutter sagt Lealein und Onkel
Gezelle sagt Leamaus, das ist ja zum Verzweifeln\ausr{}\ae{}

\aa{}Das ist alles nur Liebe.\ae{}

\aa{}Liebe\ausr{} Hühnerdreck, die ganze Familie\ausr{}\ae{}

\aa{}Na Lea, benimm Dich doch\ae{}, schrie Terese Nüll.

Lea lachte.

\aanah{}Alle Welt ist außer sich über die Sprache, die Du von Deinen
Stallmägden und Holzknechten annimmst\ausr{}\ae{}

\aa{}Ja\frag{}\ae{}

% Seite 27
\aanah{}Wirklich, Du mußt Dir diese Sprache abgewöhnen\ausr{} In der
Stadt machst Du Dich unmöglich damit\ausr{} Und wie Du von
unsrer Familie sprichst ist direkt zum Heulen, wirklich zum
Heulen.\ae{}

\aanah{}\fremdsprachlich{Ne pleure pas, ma pauvre Térèse}\ae{}, sagte Lea mit dem
klingenden Ouchy-Akzent, den sie von ihrer Mutter über"-%
nommen hatte. \aanah{}\fremdsprachlich{Ne pleure pas, si je parle comme ça de ma
famille. Moi, je parle au figuré, dans d'absolu, c'est la lan"-%
gue de Glonn, chacun suit sa ligne.}\ae{}

Terese wußte keine Antwort, da sie nicht mitgekommen war.
Außerdem war doch alles verkehrt, was man diesem Bock
entgegensetzte. Sie legte sich zurück und grub ihren semmel"-%
blonden Nüllschen Schopf ins Moos. Traurig starrte sie in
den Himmel und wünschte, Lea möchte auf sie schaun und ihre
Melancholie bemerken.

\aanah{}Was ich noch sagen wollte, Du\ae{}, kam es nach einiger Zeit aus
der gefährlichen Ecke, \aa{}ich glaube, Du hast doch recht mit dem
künstlichen Dünger. Warum soll man es nicht doch einmal mit
diesem chemischen Zeug probieren\frag{}\ae{}

Terese schnellte hoch und griff freudig nach dem friedlichen
Thema und nach dem ausgekühlten Tee.

\aa{}Unser eigener Mist\ae{}, sagte Lea, \aa{}reicht höchstens für unseren
halben Wiesengrund. Es war immer eine Riesengeschichte,
fremden Naturmist aufzutreiben. Und teuer, sag ich Dir\ausr{}
Und die schwere Zufuhr\ausr{} Auf hundert Kilometer im Umkreis
sind wir die einzigen Leute, die noch niemals Kunstdünger
auf die Wiesen gelassen haben.\ae{}

\aa{}Das habe ich doch immer gesagt, mein Kind\ausr{} So was Un"-%
rationelles\ausr{} Es war eine fixe Idee von Deiner Mutter.\ae{}

\aa{}Fixe Idee\ausr{} Mutter wußte ganz genau, warum sie gegen
% Seite 28
den chemischen Dünger war\ausr{} Soviel wie die Professoren auf
Deiner landwirtschaftlichen Hochschule verstehn wir hier
auch noch vom Wiesenbau und von der Viehzucht, kannst Dich
drauf verlassen. Mußt Dir nicht einbilden, daß Du auf Deiner
Schule irgendwas gelernt hast\ausr{} Wirst ja sehn, wie das dann
in der Praxis aussieht. Wenn meine Hühner nur nicht Bauch"-%
weh kriegen bei Deiner neuen Futtermethode\ausr{} Vielleicht
legen sie Herings-Eier, bis ich zurückkomme\frag{}\ae{}

Terese lachte. Klar, daß sie nach ihrem zweijährigen Studium
besseren Bescheid wußte. Tante Daniela hatte den Hersehof
ganz stur nach den uralten Bauernregeln der Glonn weiter"-%
bewirtschaftet, Pferdezucht und Hühnerzucht, Milchwirtschaft
und Wiesenbau. Was war hier nach den neusten wissenschaft"-%
lichen Methoden herauszuholen\ausr{} Aber sie wollte das abzie"-%
hende Gewitter nicht wieder beschwören und ging freundlich
auf die Laune ihrer Kusine ein. \aanah{}Thomasmehl und Kainit
nimmt doch selbst der alte Krallenbauer. Und es gibt doch
jetzt so wunderbare neue Salze und künstliche Dungmittel.
Du glaubst wirklich, Deine Mutter hatte einen bestimmten
Grund dagegen\frag{}\ae{}

\aa{}Kann ich Dir genau erklären\ae{}, sagte Lea und trank jetzt doch
eine Tasse Tee und aß mit Appetit ein paar Toasts. Sie
vergaß für eine kleine Weile Maffas Augen und setzte Terese
Nüll die Kunstdünger-Theorie ihrer Mutter auseinander.

Frau Herses Idee war gewesen, daß alle diese neuen chemi"-%
schen und maschinellen Dinge für die Menschheit und für die
Erde noch nicht praktisch erprobt waren. Zehn, dreißig, fünfzig
Jahre Erfahrung, was war das viel\frag{} Wußte man denn, ob
nicht alle Großstädter mit der Zeit geisteskrank wurden oder
sonstwie krank, ohne die Krankheit aufziehn zu fühlen\frag{}
% Seite 29
Warum zum Beispiel sollte nicht in allen Automobilisten oder
in deren Samen irgendetwas Lebenswichtiges absterben,
absterben durch die gestohlene Geschwindigkeit, die nicht von
ihnen kam und die ihnen nicht zustand\frag{} Klappten nicht schon
jetzt alle Männer in den amerikanisierten Betrieben mit
vierzig Jahren zusammen\frag{} Viele Jahrtausende hatte die
menschliche Natur gebraucht, um sich die Technik des Feuers
zu erobern, und jetzt sollte sie sich von einem Tag zum andern
Tag an ähnlich eingreifende Dinge gewöhnen\frag{} Wußte man
denn, ob nicht im Kuhmist oder im Pferdemist trotz der besten
chemischen Analyse irgendein geheimnisvolles Etwas steckte,
wohlverborgen vor der Wissenschaft, jenseits aller Chemie,
und der Boden der Erde liebte gerade dieses geheime Etwas
und wollte es schluc"-ken\frag{} Die Wiese dort unten, Jahrtausende
lang hatte sie dicken, warmen, tierischen Mist geschluckt, um
blühen zu können, und jetzt plötzlich sollte sie sich mit chemischem
Ersatz abspeisen lassen\frag{} Vielleicht ließ sie sichs fünfzig Jahre
lang gefallen, vielleicht hundert Jahre lang, weiterblühend
aus der gesammelten alten Kraft, so wie die Großstädter noch
immer Kinder zeugten aus der geborgten Kraft der Väter --
aber dann war es eines Tages aus, Streik gegen die Chemie,
Hohn gegen die Wissenschaft, war denn nicht stets im Triumph"-%
zug der Wissenschaft der Hohn auf das Gestern mitgeschritten\frag{}
Dann war es zu spät. Dann stand das chemische Gelände der
rollenden Kugel kahl. Dann konnten die letzten Großstädter
mit ihren Wochenendkarren auf einer Mondkrater-Landschaft
herumgondeln.

Das war Frau Herses Idee gewesen. Daher ihre Feindschaft
gegen den künstlichen Dünger. Lea selbst war nicht mehr so
% Seite 30
ganz dieser Ansicht. Ihre Lebensanschauung hatte in den
letzten Tagen ein wenig umgeschlagen.

\aa{}Interessant\ae{}, sagte Terese Nüll. \aa{}Sehr interessant, Sektierer"-%
tum, \fremdsprachlich{retournons à la nature, }aufgewärmter Rousseau, Deine
Mutter war eine großartige Frau, bei ihr wirkten diese alt"-%
väterlichen Spleens ganz reizend. Aber wir Jungen sollten
doch ein wenig fortschrittlicher denken, Leachen, was\frag{}\ae{}

\aa{}Schon wieder Leachen\ausr{}\ae{}

\aa{}Le--ha\ausr{} Freut mich wenigstens, daß Du erstmal zum
chemischen Dünger bekehrt bist, Le--ha\ausr{}\ae{}

\aa{}Ich bin gar nicht bekehrt, Du Affe\ausr{}\ae{} Lea erhob sich und
dehnte sich mit Lust und streckte sich mit Lust. \aa{}Aber nimm
nur Kunstdünger dieses Jahr, meinetwegen, es ist wahr, ich
bin auch für die Chemie.\ae{}
\abstand{}
Auf der kleinen Landstraße im Tal war ein Radler zu sehn.
Im Tempo eines Rennfahrers kam er auf die Glonn zu. In
vollem Schwung stieß er mit seinem Vorderrad das ange-%
lehnte untere Gatter des Hersehofs zurück, daß es nur so
knallte. Vor dem Haus sprang er ab, ohne zu bremsen. Sämt"-%
liche Herse-Hühner flohen mit Gegacker bergwärts.\looseness=1

\aanah{}Wer ist das\ae{}, frug Terese Nüll und starrte neugierig auf den
Bravour-Fahrer im Tal. Man sah Nana aus dem Haus treten
und mit ihm sprechen.

\aa{}Quirin Linsinger\ae{}, sagte Lea. Es klang nicht besonders erfreut.

\aa{}Hast Du gesehn, wie er das Gatter aufgestoßen hat\frag{}\ae{}

\aa{}Er macht immer solche Geschichten. Wenn zugeriegelt ge"-%
wesen wär, hätt es ihn geschmissen.\ae{}

% Seite 31
\aa{}Großartig war das.\ae{}

\aa{}Er weiß ganz genau, daß der Riegel kaputt ist.\ae{}

\aa{}Das ist Quirin Linsinger\frag{}\ae{}

\aa{}Ja, das ist er.\ae{}

Der junge Mann hatte sein Rad an die Hauswand gelehnt
und einen dichten roten Blumenstrauß, der an die Lenkstange
geschnürt war, losgebunden. Nana brachte ihm ein großes
Glas Wasser aus dem Haus. Er stürzte es mit einem Zug
hinunter. Dann marschierte er mit seinem Blumenstrauß los\dopp{}
die Herse-Wiese entlang, zum oberen Herse-Gatter, zur Moos"-%
wiese.

Er trug weite graue Flanellhosen, scharf gebügelt, am Knöchel
mit Radfahrer-Klammern zugesteckt, dazu eine enge Woll"-%
weste in hübschem Beige. Die Mütze hatte er beim Rad
zurückgelassen. Man sah schon von weitem, daß sein glattes
schwarzes Haar sehr windsicher zurückpräpariert war. Auch
daß sein Gesicht außergewöhnlich stark eingebräunt war, sah
man schon von weitem.

Terese Nüll kannte ihn dem Namen nach. Er galt als der einzige
Freund des Hersehofes, als Leas Tennispartner, als der beste
Schispringer im Gau. Wenn die alten Tanten in Hamburg
über Leas weltfremde Erziehung klagten, hieß es stets\dopp{} \aa{}Ihr
einziger Verkehr sind diese wilden Linsingers, wenig anzie"-%
hende Leute.\ae{} Man hatte sich schon oft den Kopf zerbrochen,
ob nicht zwischen Lea und einem der Linsinger-Söhne eine
Liebschaft bestände. Aber man war noch zu keinem festen
Resultat gekommen. Jedenfalls wurde Terese Nüll von einem
Anfall von Diskretion überkommen, als sie den jungen Mann
so selbstsicher näherstapfen sah\dopp{} sie sprang auf und trat zu Lea,
die an dem morschen Kruzifix-Balken lehnte und ihrem
% Seite 32
Freund ein kleines kühles Halloh entgegenrief, als er vom
oberen Gatter aus winkte.

\aa{}Du, ich gehe, Lea, ich drücke mich.\ae{}

\aa{}Unsinn, Du bleibst\ausr{} Weiß der Teufel, woher er meine Abreise
erfahren hat\ausr{}\ae{}

\aa{}Er will sich verabschieden, er will Dich allein sprechen, ich
verschwinde.\ae{}

\aa{}Du bist ja verrückt, Du bleibst, Du mußt ihn kennenlernen,
ich hab wirklich kein Geheimnis mit ihm.\ae{}

Die Linsingers waren Bayern. Sie betrieben eine kleine
rentable Silberfuchszucht, eine halbe Stunde westlich von
der Glonn. Der Verkehr zwischen den alten Linsingers und
Frau Daniela Herse war ursprünglich durch den Austausch
von Bruteiern entstanden. Doch Frau Herse war stets sehr
zurückhaltend geblieben, sie haßte jeden gesellschaftlichen
Verkehr wie die Pest. Noch kurz vor ihrem Tod konnte sie
sechs Stunden im Sattel durchhalten und acht Stunden auf
Schiern, aber an einem runden Teetisch mit durcheinander"-%
quatschenden Damen und Herren klappte sie prompt nach
zehn Minuten zusammen. Außerdem vertrug sie nicht den
starken Fuchsgeruch, der die ganze Linsinger-Farm durch"-%
schwelte. Erst als die beiden alten Linsingers schnell hinter"-%
einander gestorben waren und die Geschwister Linsinger,
zwei Söhne und zwei Töchter, Leas ausgesprochene Sports"-%
kameraden geworden waren, hatte der Verkehr zwischen den
zwei Höfen freundschaftliche Formen angenommen.\looseness=1

Daß Lea kein Geheimnis mit Quirin Linsinger hätte, war eine
krasse Lüge. Er hatte sie gehabt. Aber vielleicht war es auch
keine Lüge, sie fühlte kein Geheimnis mehr mit ihm, sie war
ihm längst entglitten, sie hatte sein Manntum längst wieder
% Seite 33
vergessen. Sie sah jetzt nur noch den guten lieben Sportsbubi
in ihm, den sie ein wenig bemuttern mußte, obwohl er fünf
Jahre älter war als sie.

Sie hatte sich in ihn verliebt, als er vor vier Jahren nach
seinem Londoner Winter ins Tal zurückgekehrt war, um seine
Erbfarm zu übernehmen und seinen jüngeren Bruder ins
Ausland zu schicken. Sie hatte sich heimlich mit ihm verlobt,
als im März jenes Jahres die Füchse ranzten und als sie ihn
eines Tages inmitten seiner ranzenden Füchse besucht hatte,
auf dem kleinen Holzturm über dem Auslauf der Fehen und
Rüden, wo er während der Ranzzeit tagelang ausharren
mußte, um zu kontrollieren, welche Fehen belegt wurden
und welche Rüden taugten. Und er hatte sie gehabt im darauf"-%
folgenden Sommer, als der junge Wurf jener Ranzzeit be"-%
reits entwurmt war und als er an einem heißen Heu-Tag
angefahren gekommen war, um ihr beim Einbringen ihrer
entlegensten Bergwiese zu helfen. Ein paar Heu-Wochen
lang hatte er sie gehabt, dann war sie ihm wieder entglitten.
Sie gehörte ihm längst nicht mehr, sie hatte ihm nie gehört.
Wie zuvor trainierte sie auf dem Linsingerschen Platz Tennis
mit ihm, wie zuvor half sie ihm im Winter die Sprungschanze
einzustampfen, aber nie mehr hatte er gewagt, sich ihr mit
einem einzigen intimen Wort oder Blick zu nähern, seitdem
sie damals ganz ohne äußeren Grund plötzlich Schluß gemacht
hatte. Sie spielte nicht mit ihm, sie hatte sein Manntum
wirklich vergessen, das fühlte er und das nahm ihm jede
Hoffnung auf ein Wiedergewinnen des verlornen Spiels. So
war er ihr erst richtig verfallen, seitdem er wußte, daß es
ihm nicht gelungen war, sie wahrhaft zu besitzen und zu
erwecken.\looseness=1

% Seite 34
\aanah{}Almrausch\ausr{}\ae{} Sie war ehrlich begeistert von dem frischen
Strauß, den er ihr entgegenhielt. \aa{}Gibt's schon Almrausch\frag{}
Wo haben Sie ihn gefunden\frag{}\ae{}

\aanah{}Am Plankenstein. Dort blüht er immer zuerst.\ae{}

\aa{}Das ist Herr Linsinger, das ist meine Kusine aus Hamburg --
na so was, gibt's schon Almrausch, besten Dank~--\ae{}

\aa{}Entzückend\ae{}, sagte Terese Nüll. \aa{}Ich dachte, Alpenrosen
blühn erst im Spätsommer\frag{}\ae{}

\aa{}Das sind doch keine Alpenrosen, Du Kalb, das ist Almrausch,
ganz was anderes.\ae{}

\aa{}Das wird immer verwechselt, gnädiges Fräulein\ae{}, erklärte
Quirin Linsinger verbindlich, \aa{}der Almrausch blüht zwei
Monate vor der Alpenrose und ist kleiner und buschiger~--\ae{}

\aa{}Und tausendmal würziger, ganz was anderes -- trinken Sie
eine Tasse Tee, Quirin, er ist zwar schon kalt~--\ae{}

Sie lagerten sich wieder um das Teegeschirr und sprachen
vom Wetter, vom Heu, von den Füchsen. Leas Abreise wurde
weder von ihm noch von ihr mit einem Wort erwähnt. So
sprach auch Terese Nüll nicht davon. Aber sie wurde in ihrem
Verdacht bestärkt, daß die beiden Eingeborenen allein sein
wollten. Nach zehn Minuten lief sie zum Hersehof hinunter,
um Nana und dem Krallenpeter beim Abendstall zu helfen.

\aanah{}Was ist, Lea\frag{} Sie verreisen\frag{}\ae{}

\aanah{}Woher wissen Sie\frag{}\ae{}

\aanah{}Auf der Post haben die Leute gesagt, Sie haben den Herse"-%
hof verkauft und Sie treten eine Weltreise an, weil Sie eine
Million geerbt haben.\ae{}

\aa{}So ein Zimt\ausr{} Neunzehntausend Mark hab ich geerbt, wenn
Sie es ganz genau wissen wollen. So eine Affenbande\ausr{} Auf
% Seite 35
ein paar Monate nach Berlin fahre ich und meine Kusine
verwaltet inzwischen den Hof, das ist alles.\ae{}

\aanah{}Was wollen Sie denn in Berlin, Lea\frag{}\ae{}

\aa{}Luftveränderung. Der Arzt sagt, ich muß nach diesen letzten
Wochen meine Nerven wieder aufpäppeln.\ae{}

\aa{}Sie und Nerven\frag{} Und ausgerechnet in Berlin\frag{}\ae{}

\aa{}Selbstverständlich\ausr{} Das Ei des Columbus, daß der Arzt mich
nach Berlin schickt\ausr{} Die Großstädter gehn aufs Land, wenn
sie zusammenknaxen, wir müssen in die Stadt, wenn wir
zusammenknaxen. Das ist doch klar\ausr{}\ae{}

Gegen diese Lüge vom ärztlichen Befehl gab es keinen Ein"-%
wand, das wußte sie. Von ihrer Mutter hatte sie beizeiten
gelernt, daß man den Menschen stets mit dem Ausspruch
einer fremden Autorität kommen mußte, wollte man nicht,
daß sie einem die eigene Willensfreiheit wie die Ratten be"-%
knabberten.

\aanah{}Außerdem kann ich in Berlin doch endlich mal was für
meine arme Bildung tun, Quirinchen. Stellen Sie Sich%
\eingriff{eS35-1}{Sich ] sich}
vor,
wie fein ich dort aufgebügelt werde. Alle meine Hamburger
Tanten und Kusinen stehn sowieso schon auf dem Kopf und
wackeln mit den X-Beinen, weil ich so ungebildet bin. Bei
Tante Nüll sind schon beide Strumpfhalter abgerissen, so
stark wackelt sie über mich.\ae{}

Aber Quirin Linsinger war heute nicht für schlechte Witze
empfänglich. Als er von ihrer Abreise gehört hatte, hatte er
sich vorgenommen, noch einmal aufs Ganze zu gehn und ihr
einen neuen Antrag zu machen. Wie alle Dreißigjährigen
seiner Generation pendelte er hilf"|los zwischen Minderwertig"-%
keitsgefühlen hin und her, zwischen Kleinheitswahn und
Größenwahn, zwischen Melancholie und Frechheit. Wie alle
% Seite 36
jungen Männer seiner Zeit konnte er sein wahres Manntum
und seine männliche Form nicht finden. So griff er, nachdem
er eine Zeitlang über die Großstadt geschimpft hatte, ver"-%
zweifelt nach dem alten Spruch aus der Großväterzeit und
sagte plötzlich\dopp{} \aa{}Darf ich um Ihre Hand bitten, Lea\frag{}\ae{}

\aa{}Bitte\ae{}, sagte Lea und streckte ihm über das Teegeschirr hinüber
die Hand hin.

\aa{}Machen Sie keinen Unsinn, Lea. Sie wissen, was ich
meine.\ae{}

\aa{}Sind Sie doch nicht kindisch, Quirin.\ae{}

\aanah{}Also nein\frag{}\ae{}

\aanah{}Was für eine Frage\ausr{} Nein\ausr{} Das wissen Sie selbst ganz
genau.\ae{}

\aa{}Sie sind ein verdammtes Luder, Lea.\ae{}

\aanah{}Warum denn\frag{} Wieso denn\frag{}\ae{}

Er schwieg.

\aanah{}Warum bin ich denn ein Luder\frag{}\ae{}

Er verweigerte die Auskunft.

\aanah{}Wissen Sie, was ich am meisten in meinem Leben bereue\ae{},
frug er nach einiger Zeit. Er hatte den Ton gewechselt. Man
konnte deutlich hören, daß die männliche Unterwürfigkeit jetzt
der männlichen Frechheit Platz machte.

Sie war auf dem qui-vive. \aa{}Na, was denn\frag{} Was bereuen
Sie denn am meisten, Quirin\eingriff{eS36-1}{Quirin ] Qurin}\frag{}\ae{}

\aa{}Daß ich Ihnen damals kein außereheliches Kind gemacht
habe, meine kleine Maus.\ae{}

\aa{}Dummes Schwein\ausr{}\ae{}

Sie dachte an das Schicksal ihrer Mutter\dopp{} süß und zart hatte
die stolze Daniela Oldenkott die Blume ihres Leibes über"-%
wintert, bis sie im Hersehof aufgeblüht war. Er klammerte
% Seite 37
sich an den Gedanken, daß es auf der Welt noch andere Frauen
gab\dopp{} die Welt war voll von Weibern und alle trugen die gleiche
Unterwäsche und waren gleich gebaut. So schwiegen sie eine
Zeitlang, Weib und Mann, kleine Maus und dummes
Schwein.

\aanah{}Also Verzeihung, gnädiges Fräulein, und gute Reise\ausr{}\ae{}

\aa{}Gut, Schluß\ausr{}\ae{}

\aanah{}Vielleicht gibt es in Berlin nettere junge Männer als hier\frag{}\ae{}

\aa{}Leicht möglich. Ein Mann ist gewiß dort, der mir gefällt,
doch das ist ein alter Mann~--\ae{}

Da sie aber mit diesem Spruch schon an ihr Geheimnis rührte,
brach sie schnell ab und schwätzte darüber hinweg. Daß sie in
Berlin Theater sehn wollte, Tanzen lernen, sich die Lippen
anschmieren, daß es nur so knallte. Und wenn gerade die Mode
aufkäme, daß man Halsketten aus getrocknetem Kuhmist trüge,
dann müßte sie eben auf Befehl ihrer alten Wackeltanten eine
Halskette aus getrocknetem Kuhmist umlegen. Sie kälberte,
bis das Böse vergessen war. Nein, sie wollte sich nicht im Bösen
von Quirin verabschieden, sie wollte keine Rückwärts-Ge"-%
danken mit sich schleppen, keine guten und keine bösen Ge"-%
danken, keine guten Gedanken an Nana und an Maffa, keine
bösen Gedanken an Quirin und an Terese, Gut und Bös war
die gleiche Fessel, sie aber mußte frei sein für die Fahrt zu
ihrem Vater, sie brauchte freien Raum um sich herum, Raum,
Raum, Raum. Zum Schluß bat sie Quirin, hie und da nach
Nana zu sehn, nach dem Krallenpeter, vor allem nach den Tie"-%
ren im Stall, sie hatte ein wenig Angst vor dem landwirt"-%
schaftlichen Eifer ihrer Kusine.

\aanah{}Wird besorgt\ae{}, sagte Quirin und stand auf. \aa{}Sonst kann ich
nichts für Sie tun\frag{}\ae{}

% Seite 38
\aa{}Doch\ae{}, sagte sie und lachte. \aa{}Schaun Sie mal, wie morsch
das Kruzifix ist\ausr{} Schmeißen Sie es zum Abschied um\ausr{}\ae{}

\aa{}Ich werd mich hüten.\ae{}

\aanah{}Warum nicht\frag{} Es ist ganz morsch.\ae{}

\aa{}Es hält noch hundert Jahre.\ae{}

\aa{}Mit einem richtigen Fußtritt werfen Sie es um, Quirin.\ae{}

\aa{}Kann sein. Ich will aber nicht.\ae{}

Sie versuchte selbst, das alte Kreuz zu stürzen. Es wackelte
und ächzte nur ein wenig, ohne einzufallen.

Quirin Linsinger lachte.

\aa{}Los, Quirin, Sie schaffen es mit Ihrer Bärenkraft\ausr{}\ae{}

\aanah{}Weshalb denn eigentlich\frag{} Es steht doch sehr schön hier\frag{}\ae{}

\aa{}Ja, finden Sie\frag{}\ae{}

Sie blickte prüfend auf den Gekreuzigten. Er hing unter einem
kleinen Regendach aus Schindelbrettern, das Kreuz war
zweieinhalb Meter hoch, ein primitiver Bauernchristus. Viele
Menschenalter hing er schon so, wie er hing. Die Farben
waren trotz des Regendachs stark verwischt.

\aa{}Überall hängt dieser Mann und verkündet, daß unser schönes
Diesseits nichts wert ist. Überall hängt dieser Mann und
verkündet den Tod. Werfen Sie ihn um, Quirin, werfen Sie
ihn um\ausr{}\ae{}

\aa{}Fällt mir nicht im Traum ein\ausr{}\ae{}

\aa{}Halten Sie es für Sünde\frag{}\ae{}

\aa{}Ach was\ausr{}\ae{}

\aa{}Sie glauben noch an ihn\frag{}\ae{}

\aa{}Nicht im geringsten.\ae{}

\aanah{}Warum wird er dann nicht umgeschmissen\frag{}\ae{}

\aanah{}Weil ich nicht will\ausr{} Weil es nur eine blöde Laune von
Ihnen ist\ausr{}\ae{}

% Seite 39
\aa{}Das ist keine Laune. Es ist schlimm, wenn man nicht mehr
an ihn glaubt und doch nicht Schluß mit ihm macht.\ae{}

\aa{}Halb so schlimm.\ae{}

\aa{}Nein, sehr schlimm, das allerschlimmste. Das würde Christus
selber sagen, wenn er wiederkäme.\ae{}

\aa{}Quatsch\ausr{}\ae{}

\aa{}Ein großer Schwindel ist auf der Welt durch diese halbe Ge"-%
schichte. Meine Mutter hat Recht gehabt, daß sie zur Heidin
geworden ist, nachdem sie nicht mehr an ihn glauben konnte.
Ich will eine richtige Heidin wie meine Mutter werden.\ae{}

\aanah{}Warum hat dann Ihre Mutter ihn stehn lassen\frag{} Warum
hat sie ihn nicht schon längst weggeschafft, wenn sie eine rich"-%
tige Heidin war\frag{}\ae{}

\aanah{}Ach, sie war eine zarte Seele -- aber ich bin keine zarte Seele,
ich werfe ihn um~--\ae{}

Sie versuchte noch einmal, den Christus zu stürzen. Qui"-rin
Linsinger stand dabei und amüsierte sich über die erfolglosen
Fußtritte, die sie dem alten Kreuz versetzte. Als sie sah, daß
es umsonst war, stampfte sie mit dem Fuße auf den moosigen
Boden. Quirin Linsinger brach in Gelächter aus.

\aa{}Sie Idiot\ae{},\eingriff{eS39-1}{Idiot\ae{}, ] Idiot,\ae{}} schrie sie wütend, \aa{}Sie werfen ihn nicht um\frag{}\ae{}

\aa{}Nein, sag ich.\ae{}

\aa{}Dann lassen Sie ihn stehn, Idiot\ausr{}\ae{}

Sie warf wenigstens noch das Regendach herunter, bevor
sie ins Tal stieg. Mit ein paar hohen Luftsprüngen stieß sie
die alten Bretter über dem Gekreuzigten herunter. Was
brauchte der Gott des Todes ein Regendach\ausr{}
\abstand{}
% Seite 40
Am nächsten Morgen fuhr sie. Sie wollte allein loskutschie"-%
ren, so mußte der Krallenpeter schon drei Stunden vor ihrer
Abfahrt zur Bahnstation tippeln, um dort den kleinen Land"-%
wagen mit der dicken Stute wieder in Empfang zu nehmen.
Es gab ein großes Gewinke aus allen Häusern der Glonn, als
sie dann endlich abfuhr. Nana hatte ein zuckendes Heul-%
Mäulchen, Terese Nüll machte innige Familien-Glotzaugen,
der alte Krallenpeter humpelte aus dem Krallenhof und
krächzte immerzu\dopp{} \aa{}Bald wiedakumma, bald wiedakumma,
bald wiedakumma\ausr{}\ae{}, und die drei kleinen Buben vom Sen"-%
nenhof rannten noch hundert Meter neben dem Wagen her.
Dann sank die Glonn zurück, die Menschen zuerst, danach die
Häuser, danach der lichtgrüne Wald, wo auf Maffas kleinem
Hügel zum erstenmal der Tau lag. Die alte Landschaft glitt
zurück, die dicke Stute fiel in vollen Trab und begann mit
Gefühl zu furzen und zu misten, die neue Landschaft tat sich
auf.\looseness=-1

In München langweilte sie sich durch einen toten Nach"-%
mittag, weil vor Nacht kein Zug nach Berlin ging. Sie be"-%
sah die Läden und die Menschen in den Straßen, sie trank
viermal Kaffee zwischen grauen alten Damen und grünen
jungen Zigarettenrauchern, graugrün zog sich ihr erster Reise"-%
tag zu Ende, bis endlich der Schlafwagenzug abgelassen
wurde, der Stadt ihres Vaters entgegen, der Stadt ihres
Vaters entgegen, der Stadt ihres Vaters entgegen.

Zum erstenmal in ihrem Leben fuhr sie Schlafwagen. Da sie
mit einer jener alten Damen aus der graugrünen Welt zu"-%
sammenschlafen sollte, löste sie beim Schaffner einen Zuschlag
für ein freies Abteil erster Klasse. Das ging wider das Pro"-%
gramm, aber als sie dann in ihrem eigenen Abteil lag und
% Seite 41
die Kirschkerne auf die Reiselektüre spuckte, konnte sie wenig"-%
stens wieder aus der graugrünen städternen Welt in die licht"-%
grüne Glonner Welt zurückfinden.

Es war sehr wohlig in dem kleinen Messingkäfig. Nirgendwo
stand angeschrieben, daß man die Bettdecke nicht bis ans
Fußende zurückstoßen durfte, wenn es zu heiß war. Es störte
auch keinen Menschen, wenn man zum allgemeinen Getöse
der Fahrt den bekannten gregorianischen Kirchenchor für
Eisenbahnfahrten anstimmte, Korinther zwo dreiviertel ein"-%
halb\dopp{}

\begin{verse}Ein Mädchen klein und weiß wie Schnee,\\*
So einst spazieren ging am Tegernsee,\\*
Da fand es einen Kieselstein,\\*
Da fiel ihm der Gedanke ein\dopp{}\\*
Ach -- wärst -- Du -- doch -- Herr Jenkerlein,\\*
Herr Ging -- Gang -- Genkerlein\\*
Vom -- Te -- gern -- see --
\end{verse}

\noindent{}Hundertmal konnte man das in den Takt der Räder hinein"-%
plärren, ohne verhaftet zu werden. Dagegen war es verboten,
im Nachthemd auf den Gang zu laufen und an alle Türen
zu pumpern. Auch die geheimnisvolle Nachbartür durfte
man nicht aufreißen, um zu rufen\dopp{} \aa{}Her mit den Perlen, Frau
Bankier, oder ich schieße\ausr{}\ae{} Aber warum auch\frag{} Es waren
lauter reizende Menschen in den Messingkäfigen ringsum.
Nur die zwei Herren in den übertrieben schnittigen Sports"-%
hosen hatten ziemlich frech gegrinst. Vielleicht waren es zwei
Chemiker, angestellt im Werk Pasternak\frag{} So konnte sie morgen
früh zu ihnen treten und sprechen\dopp{} \aa{}Meine Herren, grinsen
können Sie, aber daß ich die Tochter Ihres Chefs bin, ist
% Seite 42
Ihnen offenbar unbekannt. Sie sind ja sehr nette Chemiker,
meine Herren, aber Ihre Hosen sind ordinär, wenn Sie das
noch nicht wissen sollten. Ich will Sie nicht noch einmal in
diesen Hosen sehn, meine Herren, ich danke Ihnen, meine
Herren.\ae{} Was taten die schneidigen Chemiker dann\frag{} Sie
zogen natürlich sofort die Hosen aus. Lieber nicht, gluckste
sie lachend und war schon halb hinüber. Lieber nicht, meine
Herren, die Hosen sollen dran bleiben, alle Herren in Europa
behalten bis auf weiteres die Hosen dran, Befehl von Lea
Pasternak, wer in den nächsten drei Jahren noch einmal seine
Hose abtut, wird schwer bestraft, rattapatta-rattapatta, aber
richtig bestraft, rattapatta-rattapatta-rattapatta.

Sie erwachte mit einem kleinen Alp. Es war nicht der zentner"-%
schwere Druck des erzenen Nichts, mit dem sie in den ersten
Tagen nach dem Tod der Mutter aufgewacht war\semi{} es war
nur der kleine Morgenalp, zwanzig Pfund schwer auf der
Brust. Sie sprang aus dem Bett und stieß den Rollvorhang
am Fenster hoch.

Bösartig und schmutzig sah der Messingkäfig im ersten Mor"-%
gengrauen aus. Durch eine unerbittliche Ebene jagte der Zug.
Die vorbeisausenden Häuser verkündeten die ungelüftete
Melancholie einer hoffnungslosen Generation.

Aber nach dem Gepantsch am Wasserpatent wurde es besser.
Und nach dem dicken Frühstück wurde es noch besser. Sie ließ
die Fensterscheiben herab und begann mit Lust die fremde
Luft der Ebene zu atmen. Auch in Berlin war Ostwind, Wind
aus dem Osten, ein mächtiger Hochdruck auch hier.

Sie war in der Stadt ihres Vaters. Sie nahm einen char"-%
manten alten Verlaß-Dich-drauf-Chauffeur und fuhr ins
Hotel.